[沒了華為就完蛋了]半導體訂單遠超產能，台積電、三星客戶下單後都得等一年多

晶圓代工廠目前接獲的訂單依舊超出產能，客戶下單後、可能得等待超過一年之久才能出貨。

BusinessKorea 6 日報導，對台積電、三星電子（Samsung Electronics Co.）下達應用處理器（AP）、繪圖處理器（GPU）、車用 IC 訂單的企業客戶，得耐心等待一年多。三星一名人士透露，截至年底的生產時程都極度緊張，「由於採用 8 奈米、7 奈米以下極紫外光（EUV）微影技術的生產線陷入短缺，我們無法接受客戶訂單。」

利用 8 吋晶圓生產半導體的二線晶圓代工廠，也面臨同樣窘境。這些企業主要聚焦技術要求偏低的類比 IC、電源管理 IC。

電子與汽車製造商都高度戒備，擔心生產可能受干擾。奧迪（Audi）、福斯集團（Volkswagen Group）都計畫今年第一季降低中國等國家的產能，就是因為車用 IC 太缺。日本家電製造商也因為缺少藍牙晶片，被迫將產品發表時程延後約 10 週。

晶圓代工產能無法跟上需求，有兩個原因。首先，AP、GPU 及車用 IC 需要 7 奈米製程技術，供給相當有限。這種技術得運用 ASML 的 EUV 微影設備，但 ASML 一年只能生產約 40 台。第二，運用 30 奈米製程技術生產面板驅動 IC、電源管理 IC 及感測器的二線晶圓代工廠，則是因 8 吋晶圓設備過時，不再有人生產而難以擴充產能。

就在消費者需求從疫情危機谷底回升之際，汽車及電視、智慧機等電子裝置製造商，卻不約而同發出全球晶片短缺的警告，直指製造時程已因此受到延宕。